---
title: Git在团队协作时的使用
date: 2018-12-20 10:29:41
tags: 
    - 软件工程
categories: 
    - 版本控制
---

**目录 start**
 
1. [使用Git进行团队协作](#使用git进行团队协作)
    1. [基础思想](#基础思想)
        1. [Git Flow](#git-flow)
        1. [Github Flow](#github-flow)
    1. [提交准则](#提交准则)
        1. [模板化提交信息](#模板化提交信息)
1. [GUI](#gui)
    1. [git-cola](#git-cola)
    1. [GitBlade](#gitblade)
    1. [GitAhead](#gitahead)
    1. [SourceTree](#sourcetree)
1. [小规模团队使用码云组织的总结](#小规模团队使用码云组织的总结)
    1. [最终方案](#最终方案)

**目录 end**|_2019-04-19 15:38_|
****************************************

# 使用Git进行团队协作
> [在阿里，我们如何管理代码分支？](https://blog.csdn.net/maoreyou/article/details/79877829)
> [版本控制最佳实践](https://www.git-tower.com/blog/version-control-best-practices/)

> [阮一峰 Git 使用规范流程](http://www.ruanyifeng.com/blog/2015/08/git-use-process.html)

- [ ] 整理和学习这几种管理方式

> Github gitee gitlab bitbucket 等各大平台都是这样一种模式:   
> 个人和个人开发者之间是并行master，只适合偶尔开发提交一些代码  
> 组织就是适合给多个人，等同的稳定开发时，分支就会比较明确，这个笔记就是记录组织中git的使用

## 基础思想
### Git Flow
> [Vincent Driessen 提出了 A Successful Git Branching Model](http://nvie.com/posts/a-successful-git-branching-model/)

- [依据以上思想开发的 git flow工具](https://github.com/nvie/gitflow)
    - [介绍 Git Flow](https://datasift.github.io/gitflow/IntroducingGitFlow.html)
- [参考博客:  Git 在团队中的最佳实践--如何正确使用Git Flow](http://www.cnblogs.com/cnblogsfans/p/5075073.html)
    - [参考博客: Getting Started – Git-Flow](https://yakiloo.com/getting-started-git-flow/)

![规范的分支图](https://raw.githubusercontent.com/Kuangcp/ImageRepos/master/Tech/Git/git-team-model.png)

- Git Flow常用的分支
    - Production 分支
        - 也就是我们经常使用的Master分支，这个分支最近发布到生产环境的代码，最近发布的Release， 这个分支只能从其他分支合并，不能在这个分支直接修改
    - Develop 分支
        - 这个分支是我们是我们的主开发分支，包含所有要发布到下一个Release的代码，这个主要合并与其他分支，比如Feature分支
    - Feature 分支
        - 这个分支主要是用来开发一个新的功能，一旦开发完成，我们合并回Develop分支进入下一个Release
    - Release分支
        - 当你需要一个发布一个新Release的时候，我们基于Develop分支创建一个Release分支，完成Release后，我们合并到Master和Develop分支
    - Hotfix分支
        - 当我们在Production发现新的Bug时候，我们需要创建一个Hotfix, 完成Hotfix后，我们合并回Master和Develop分支，所以Hotfix的改动会进入下一个Release

### Github Flow
> [Understanding the GitHub flow](https://guides.github.com/introduction/flow/?from=singlemessage)

- [分支图复杂的一个项目](https://github.com/Netflix/eureka/network) `只是演示分支的复杂度`

***********************

## 提交准则
> [参考博客: SVN提交更新的一个准则](http://www.cnblogs.com/chenlong828/archive/2008/09/22/1296193.html)

1. 提交之前先更新
    - SVN更新的原则是要随时更新，随时提交。当完成了一个小功能，能够通过编译并且并且自己测试之后，谨慎地提交。
    - 如果提交过程中产生了冲突，则需要同之前的开发人员联系，两个人一起协商解决冲突，解决冲突之后，需要两人一起测试保证解决冲突之后，程序不会影响其他功能。
    - 如果提交过程中产生了更新，则也是需要重新编译并且完成自己的一些必要测试，再进行提交。
1. 保持原子性的提交
    - 每次提交的间歇尽可能地短，以一个小时，两个小时的开发工作为宜。如在更改UI界面的时候，可以每完成一个UI界面的修改或者设计，就提交一次。在开发功能模块的时候，可以每完成一个小细节功能的测试，就提交一次，在修改bug的时候，每修改掉一个bug并且确认修改了这个bug，也就提交一次。我们提倡多提交，也就能多为代码添加上保险。
1. 提交时注意不要提交本地自动生成的文件
    - 对于Java来说, IDE自身配置文件, 和字节码文件是无需提交的 例如 .idea目录 iml文件 
1. 不要提交不能通过编译的代码
    - 代码在提交之前，首先要确认自己能够在本地编译。如果在代码中使用了第三方类库，要考虑到项目组成员中有些成员可能没有安装相应的第三方类库，项目经理在准备项目工作区域的时候，需要考虑到这样的情况，确保开发小组成员在签出代码之后能够在统一的环境中进行编译。
1. 不要提交自己不明白的代码
    - 提交之后, 你的代码将被项目成员所分享。如果提交了你不明白的代码，你看不懂，别人也看不懂，如果在以后出现了问题将会成为项目质量的隐患。因此在引入任何第三方代码之前，确保你对这个代码有一个很清晰的了解。
1. 提前协调好项目组成员的工作计划
    - 在自己准备开始进行某项功能的修改之前，先给工作小组的成员谈谈自己的修改计划，让大家都能了解你的思想，了解你即将对软件作出的修改，这样能尽可能的减少在开发过程中可能出现的冲突，提高开发效率。同时你也能够在和成员的交流中发现自己之前设计的不足，完善你的设计。
1. 对提交的信息采用明晰的标注
    - `+)` 表示增加了功能
    - `*)` 表示对某些功能进行了更改
    - `-)` 表示删除了文件，或者对某些功能进行了裁剪，删除，屏蔽。
    - `b)` 表示修正了具体的某个bug

> [How to Write a Git Commit Message](https://chris.beams.io/posts/git-commit/)

### 模板化提交信息
> git commit message 的模板化

1. 新建 ~/.gitmessage 文件
2. ~/.gitconfig 中添加
```
    [commit]
    template = ~/.gitmessage
```

> 那么效果就是 git commit 不指定-m 参数就会调用该模板显示

*******************************

# GUI
> 诚然, 命令行是高效的, 从学Git开始就是用命令行, 这只是在单兵作战或者说没有使用多分支的情况下是没有问题的  
> 当多人协作时, 需要Review代码时, 知道每个人每次提交更改了些什么, 图形化就很方便了

> [guis](https://git-scm.com/downloads/guis)  
> [client on linux ](https://unix.stackexchange.com/questions/144100/is-there-a-usable-gui-front-end-to-git-on-linux)

## git-cola
> [Github: repo](https://github.com/git-cola/git-cola)`轻量, 简洁, 跨平台, 正是我想要的`

从源码安装是最快最简单的, 而且能安装到最新的

1. git clone --depth 1 git://github.com/git-cola/git-cola.git
1. sudo make prefix=/usr install

## GitBlade
- 功能强大 付费软件

## GitAhead
> [Github](https://github.com/gitahead/gitahead) 

- 美观够用

## SourceTree
> [Official site](https://sourcetreeapp.com) 仅支持 Windows 和 Mac

*******************

# 小规模团队使用码云组织的总结
> `master`发行分支 `dev`开发主分支 `dev-*`开发者分支 `fea-*`开发者自己的功能性分支

- 在码云上创建私有仓库，然后管理成员，将开发者一一邀请进来，然后这时候就有了一个问题：
    - 所有的开发者都具有master的所有权限，所以这时候就会很容易出现冲突,所以就需要设置master和开发主分支dev为保护模式，只有管理员负责进行推送
    - 管理员， 新建若干分支：`git branch 分支` 提交到远程 `git push --all` 
    - 对应的开发者克隆项目，然后 `git checkout 对应的自己的分支` 就可以开始工作了 
        - （ 如果没有分支就下拉命令`git fetch origin 对应的分支`）
    - 然后各个开发者写自己的，然后提交`git push` 就行了
    - 管理员需要 `git fetch origin 分支`得到所有分支
        - 针对每个分支进行拉取： 切换过去`git checkout 开发者分支`，然后`git pull 开发者分支`下拉最新
        - 然后选择合并`git merge --no-ff 开发者分支` ，处理冲突然后提交
    - 开发者下拉自己的分支 或者开发主分支 dev 即可

********

`分支的处理的一次实验 2017-10-21 23:57:34`
- `git fetch --all` 获取远程所有分支（新分支）
- `git pull --all` 获取所有分支最新提交 这个就会自动合并？？？越来越不理解了

- dev-test 分支进行修改，然后提交一次，然后push 
- master： `git merge --no-ff dev-test` 进行合并，就会在分支图上得到一个环
    - master 分支本地会多出2个提交

- dev-test 进行修改，然后1次提交，push
- master : `git pull origin dev-test ` 执行merge命令就会提示没有可以合并的修改。
    - 这是为什么？？？？


## 最终方案
`双方都有修改`
- 开发人员提交完后，主分支管理人员切换到开发人员的分支然后 `git pull 开发人员分支`，然后切换回主分支上 `git merge --no-ff 开发人员分支`（填写注释） 然后push
    - 然后切换到开发人员分支上执行 `git merge master 然后 git push` 还是`git pull origin master`
    - 然后通知开发人员下拉其自己的开发分支即可

`只有一方修改`
- 主分支进行修改了开发分支没有动，那么开发分支 直接下拉 `git pull origin master`下拉修改代码即可
- 如果是开发分支修改，主分支没有动，那么管理员负责切换到开发分支 然后pull 然后merge 然后 push 然后切换开发分支 然后 pull 

- [处理冲突](http://blog.jobbole.com/97911/)

